\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol,multirow}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

% For a visual definition of these parameters, see
\textwidth = 6.5 in
\textheight = 9 in
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in
\topmargin = 0.0 in             
\headheight = 0.0 in            
\headsep = 0.0 in
            
\parskip = 0.2in                % vertical space between paragraphs
% Delete the % in the following line if you don't want to have the first line of every paragraph indented
%\parindent = 0.0in

\begin{document}
\begin{center}
    {\Large Certamen 1, Programaci\'on II} \\
    \emph{\small Prof. Rodrigo Olivares} \\
    \emph{\small Ayud. Diego Aguyo} \\
    \emph{\scriptsize Abril 22, 2015}
\end{center}
\vspace*{-35pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{.3pt}
\end{center}
\vspace*{-42pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{2pt}
\end{center}

\vspace*{-15pt}
{\small \textbf{Instrucciones}:}
\vspace*{-15pt}

{\scriptsize
\begin{itemize}
    \item[-] El puntaje m\'aximo del certamen es 100\%, siendo el 60\% el m\'inimo requerido para aprobar.
    \item[-] Responda cada pregunta en la hoja indicada, agregando su nombre. Si no responde alguna pregunta, debe entregar la hoja con su nombre e indicar que \textbf{no responde}.
    \item[-] El certamen es \underline{\textbf{individual}}. Cualquier intento de copia, ser\'a sancionado con nota \textbf{1,0}.
\end{itemize}
\vspace*{10pt}

\vspace*{-30pt}

\begin{enumerate}

    \item \emph{20pts.} De las siguentes afirmaciones, encierre en un c\'irculo la o las alternativas correctas.
    \begin{multicols}{2}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[i.] La orientaci\'on a objeto es: 
        \item Un paradigma de programaci\'on.
        \item Un paradigma de programaci\'on estucturado.
        \item Una herramienta de programaci\'on.
        \item Un lenguaje de programaci\'on.
        \item Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[ii.] Algunos enfoques de la orientaci\'on a objeto son:
        \item El enfoque de reusabilidad.
        \item El enfoque revolucionario.
        \item El enfoque evolutivo.
        \item El enfoque imperativo.
        \item El enfoque procedural.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iii.] En cuanto a la programaci\'on orientada a objeto:
        \item Se apoya en el paradigma procedural.
        \item Divide el programa en peque\~nas unidades de c\'odigo.
        \item Proporciona t\'ecnicas para modelar el mundo real.
        \item Es un lenguaje de programaci\'on.
        \item Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iv.] Una clase es: 
        \item Una colecci\'on de objetos.
        \item Una abstracci\'on del mundo real.
        \item Una herramienta de programaci\'on.
        \item Un tipo de dato.
        \item Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[v.] Respecto a una clase:
        \item S\'olo pueden ser p\'ublicas.
        \item Debe tener el mismo nombre que el archivo.
        \item Una clase puede o no tener un constructor.
        \item Una clase puede o no tener atributos.
        \item Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[vi.] Un objeto es: 
        \item Una abstracci\'on del mundo real.
        \item Un tipo de dato.
        \item La instancia de una clase.
        \item Un conjunto de atributos y m\'etodos.
        \item Una plantilla para generar m\'as objetos.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[vii.] El principio de ocultamiento: 
        \item Es una t\'ecnica que protege el estado de una entidad.
        \item Es dispensable en el paradigma de orientaci\'on a objeto.
        \item En Java, se logra utilizando los modificadores de acceso.
        \item Es encapsular el conocmineto de una entidad.
        \item Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[viii.] Respecto a la herencia, las clases:
        \item Heredan s\'olo los m\'etodos de igual nombre.
        \item Heredan el compotamiento completo de la clase padre.
        \item Heredan s\'olo el comportamiento que se desea utilizar.
        \item En Java, se implementan con la palabra implements.
        \item En Java, se implementan con la palabra extends.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[ix.] Un constructor: 
        \item Tiene siempre el mismo nombre de la clase.
        \item Puede o no incluirse en la clase.
        \item Debe tener par\'ametos de entrada.
        \item No puede ser sobrecargado.
        \item Debe incluir el tipo de dato de retorno.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[x.] El met\'odo \emph{main}:
        \item Siempre debe ser void.
        \item Siempre debe ser static.
        \item Siempre debe llevar argumentos de entrada.
        \item Puede retornar un valor.
        \item Puede no incluirse en un programa.
    \end{enumerate}

\end{multicols}

\newpage

\item \emph{25pts.} La siguiente clase describe un cierto comportamiento para c\'alculos aritm\'eticos:

\begin{verbatim}
public class Calculo {

    private ArrayList lista = new ArrayList();
    private Random rand = new Random();
    private int size;

    public void crearTamanio() {
        size = rand.nextInt(99) + 1;
    }

    public void llenar() {
        for (int lista = 0; lista < size; lista++) {
            this.lista.add(rand.nextInt(99));
        }
    }

    public int suma() {
        int suma = 0;
        for (int lista = 0; lista < size; lista++) {
            suma += Integer.parseInt(this.lista.get(lista).toString());
        }
        return suma;
    }

    public float promedio() {
        return (this.suma() / size);
    }
}
\end{verbatim}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item \emph{5pts.} Construya el m\'etodo \emph{main} que permita crear el tama\~no de la lista, luego la llene y muestre las operaciones atim\'eticas.
        \item \emph{7pts.} Construya un ruteo para la clase anterior (incluyendo el m\'etodo \emph{main}).
        \item \emph{13pts.} Agregue un m\'etodo a la clase Calculo que permita obtener la \emph{mediana} (el dato del medio, de una lista ordenada).
    \end{enumerate}

\newpage

\item \emph{25pts.} Desarrollo las clases necesarias para gestionar un arreglo de n\'umeros de un tama\~no determinado por teclado. El arreglo contendr\'a n\'umeros aleatorios entre 1 y 1000. Se deber\'an mostrar todos aquellos n\'umeros que terminen en un d\'igito que se indique por teclado (se debe controlar que el valor introducido sea correcto). Por ejemplo, en un arreglo de 10 elementos, indicamos mostrar los n\'umeros terminados en 5. La salida ser\'ia: 155, 25, 5, etc.

\newpage

\item \emph{30pts.} Desarrolle las clases nececesarias que permitan clasificar smart-phones dependiento de su sistema operativo (iOS, Andriod, Windows Phone, etc). Los datos asociados a los atributos de un smart-phone deben ser ingresados por la entrada est\'andar (consisere al menos 3 atributos). Al momento de terminar el ingreso, se debe mostrar la lista de cada uno de ellos, indicando la cantidad. Recuerde utilizar todos los conceptos de orientaci\'on a objetos vistos en clase.

\end{enumerate}
}
\end{document} 
