\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol,multirow}
%\usepackage{ulem}

\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

% For a visual definition of these parameters, see
\textwidth = 6.5 in
\textheight = 9 in
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in
\topmargin = 0.0 in             
\headheight = 0.0 in            
\headsep = 0.0 in
            
\parskip = 0.2in                % vertical space between paragraphs
% Delete the % in the following line if you don't want to have the first line of every paragraph indented
%\parindent = 0.0in

\begin{document}
    \begin{center}
		{\Large Certamen 2, Programaci\'on II} \\
		\emph{\small Prof. Rodrigo Olivares} \\
		%\emph{\small Ayud. Juan Carlos Tapia} \\
		\emph{\scriptsize Mayo 26, 2016} 
	\end{center}

	\vspace*{-35pt}
	\begin{center}
		\rule{1\textwidth}{.3pt}
	\end{center}
	\vspace*{-42pt}
	\begin{center}
		\rule{1\textwidth}{2pt}
	\end{center}

	\vspace*{-15pt}

	{\small \textbf{Instrucciones}:}

	\vspace*{-15pt}

	{\scriptsize
	\begin{itemize}
		\item[-] El puntaje m\'aximo del certamen es 100\%, siendo el 60\% el m\'inimo requerido para aprobar.
		%\item[-] Responda cada pregunta en la hoja indicada, agregando su nombre. Si no responde alguna pregunta, debe entregar la hoja con su nombre e indicar que \textbf{no responde}.
		\item[-] El certamen es \underline{\textbf{individual}}. Cualquier intento de copia, ser\'a sancionado con nota \textbf{1,0}.
	\end{itemize}
	
	\vspace*{-20pt}

	\begin{enumerate}

		\item \emph{30pts.} De las siguentes afirmaciones, encierre en un c\'irculo la o las alternativas correctas.
		
		\begin{multicols}{2}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                \item[i.] \textbf{La clase \texttt{ArrayList}}:
                \item Es un \texttt{List}.
				 \item Es un \texttt{Vector}.
				 \item Es \texttt{synchronized}.
				 \item Pertenece al \texttt{java.lang}.
				 \item Es un nodo.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                \item[ii.] \textbf{La instancia \texttt{this}}:
                \item Invoca al constructor de una clase padre.
    			 \item Invoca a la instancia de la clase hija.
				 \item Referencia al construtor de la clase.
				 \item Referencia a los atributos de la clase.
				 \item Referencia a los m\'etodo de la clase.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				 \item[iii.] \textbf{Una clase \texttt{abstract}}:
				 \item Posee m\'etodos abstractos.
				 \item Puede contener m\'etodos no abstractos.
				 \item Instancia objetos abstractos.
				 \item Posee un constructor abstracto.
				 \item En Java, se define con la palabra reservada \texttt{abstract}.
			\end{enumerate}

            \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				 \item[iv.] \textbf{Respecto a las interfaces}:
				 \item Su constructor es creado en compilaci\'on.
				 \item Sus m\'etodos pueden ser \texttt{protected}.
				 \item Sus m\'etodos son abstract.
				 \item Se implementa.
				 \item Se extiende.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[v.] \textbf{Un TDA Bean}.
				\item S\'olo tiene atributos.
				\item S\'olo tiene m\'etodos.
				\item No debe incluir l\'ogica.
				\item El constructor debe ser siempre incluido.
				\item Es posible agregar m\'etodos como \texttt{equals}() y \texttt{toString}().
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[vi.] \textbf{Sobre la herencia}:
				\item En java se realiza con la palabra reservada \texttt{extends}.
				\item En java se realiza con la palabra reservada \texttt{implements}.
				\item Todas las clases heredan de la clase \texttt{Object}.
				\item La clase padre hereda el comportamiento de la clase hija.
				\item La clase hija hereda el comportamiento de la clase padre.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
                \item[vii.] \textbf{Sobre las interfaces}:
				 \item Proveen un medio de comunicaci\'on entre componentes.
				 \item Sus m\'etodos no est\'an implementados.
                \item Instancia objetos sin comportamiento.
				 \item Permite simular la herencia m\'ultiple.
				 \item En Java, se definen con la palabra reservada \texttt{interfaz}.
            \end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[viii.] \textbf{En relaci\'on a la manipulaci\'on de archivos}.
				\item Se lee un archivo con la instancia \texttt{FileWriter}.
				\item Se lee un archivo con la instancia \texttt{FileReader}.
				\item Se leen s\'olo archivos con delimitar y de largo fijo.
				\item \texttt{StringTokenizer} se usa para archivos con delimitador.
				\item Se requiere de la clase \texttt{Scanner} para la lectura.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[ix.] \textbf{En relaci\'on a la manipulaci\'on de archivos}.
				\item Se escribe un archivo con la instancia \texttt{FileWriter}.
				\item Se escribe un archivo con la instancia \texttt{FileReader}.
				\item No es factible agregar contenido a un archivo existente.
				\item Es necesario utilizar la clase \texttt{InputStreamReader}.
				\item \texttt{FileReader}(``f.txt'', \texttt{false)} agrega contenido al final.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[x.] \textbf{Excepci\'on/es a considerar al manipular archivos}.
				\item \texttt{IOExceptionFile} 
				\item \texttt{IOExceptionArchive} 
				\item \texttt{IOException}
				\item \texttt{ExceptionIO}
				\item \texttt{ExceptionEx}
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		
		\newpage

		\item \emph{70pts.} Utilice los dataset publicados en el aula virtual y luego responda las siguientes preguntas:
		
		\begin{enumerate}
		    \item Listar todas las pel\'iculas de g\'enero Adventure.
		    \item Listar todas las pel\'iculas de g\'enero Thriller y Crime (al mismo tiempo).
           \item Listar todas las pel\'iculas de un a\~no espec\'ifico, ingresado por el usuario (entrada est\'andar).
           \item Listar todas las pel\'iculas de Rating superior o igual a un valor ingresado por el usuario.
           \item Listar todas las pel\'iculas de Rating superior o igual a un valor ingresado por el usuario y su g\'enero sea s\'olo Comedy.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}

   
    \begin{enumerate}
        \item[ ] \textbf{Importante:}
		\item[-] Cada listado debe ser desarrollado en m\'etodos independientes.
		\item[-] Cada resultado obtenido en los listados debe ser almacenado en un archivo de resultados. \textbf{NO SE DEBE SOBRE ESCRIBIR EL ARCHIVO}.
    \end{enumerate}
}
	\begin{table}[!ht]
       {\scriptsize
        \begin{center}
             \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}\hline
                \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{\textquestiondown C\'omo ser\'e evaluado en la pregunta 3?} } \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{T\'opico}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Medianamente logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{No logrado}} \\ \hline
                Manipulaci\'on de archivo. & 
                \emph{20pts} Lee correctamente los archivos, los mapea a entidad y escribe en el archivo. & 
                \emph{10pts} Realiza dos de las tres acciones del punto anterior. & 
                \emph{ 0pts} No realiza la acciones del punto anterior. \\ \hline
                TDA Lista. & 
                \emph{20pts} Crea la clase TDA Lista e implementa todos los m\'etodos de manera independiente. & 
                \emph{10pts} Crea la clase TDA Lista e implementa algunos m\'etodos. & 
                \emph{ 0pts} No crea la clase TDA Lista. \\ \hline
                TDA Bean / Entidad & 
                \emph{10pts} Crea la clase entidad para Movie y Rating. Para la clase Movie, separa en una Lista de \texttt{String} el o los g\'eneros de la pel\'icula. & 
                \emph{5pts} Crea la clase entidad para Movie o la Rating (no ambas). & 
                \emph{0pts} No crea las clases entidad. \\ \hline                
                Clase principal y m\'etodo main. &
                \emph{5pts} Crea la clase principal en un archivo independiente con el m\'etodo main. & 
                \emph{3pts} Crea el m\'etodo main en la misma clase. & 
                \emph{0pts} No crea el m\'etodo main. \\ \hline
                Paradigma Orientaci\'on a Objetos  & 
                \emph{15pts} Resuelve el problema utilizando el POO. & 
                \emph{7pts} Utiliza parte del POO para resolver el problema. & 
                \emph{0pts} No utiliza el POO para dar soluci\'on al problema.\\ \hline
                Total m\'aximo puntaje pregunta 2 & 
                \emph{70pts} & 
                \emph{35pts} & 
                \emph{0pts} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}}
     \end{table}
\end{document} 
