\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol,multirow}
\usepackage{ulem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}


\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

% For a visual definition of these parameters, see
\textwidth = 6.5 in
\textheight = 9 in
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in
\topmargin = 0.0 in             
\headheight = 0.0 in            
\headsep = 0.0 in
            
\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{gray},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=none,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Java,                 % the language of the code
  otherkeywords={else},           % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}            
            
\parskip = 0.2in                % vertical space between paragraphs
% Delete the % in the following line if you don't want to have the first line of every paragraph indented
%\parindent = 0.0in

\begin{document}
    \begin{center}
		{\Large Certamen 2, Programaci\'on II} \\
		\texttt{\small Prof. Rodrigo Olivares} \\
		\texttt{\scriptsize Diciembre 01, 2016} 
	\end{center}

	\vspace*{-35pt}
	\begin{center}
		\rule{1\textwidth}{.3pt}
	\end{center}
	\vspace*{-42pt}
	\begin{center}
		\rule{1\textwidth}{2pt}
	\end{center}

	\vspace*{-15pt}

	{\small \textbf{Instrucciones}:}

	\vspace*{-15pt}

	{\scriptsize
	\begin{itemize}
		\item[-] El puntaje m\'aximo del certamen es 100\%, siendo el 60\% el m\'inimo requerido para aprobar.
		\item[-] Responda la primera y segunda parte de certamen, en hoja indicada, agregando su nombre.
		\item[-] Responda la tercera parte de certamen, seg\'un se indica en el aula virtual.
		\item[-] El certamen es \underline{\textbf{individual}}. Cualquier intento de copia, ser\'a sancionado con nota \textbf{1,0}.
	\end{itemize}
	
	\vspace*{-20pt}

	\begin{enumerate}

		\item \emph{30pts.} De las siguentes afirmaciones, encierre en un c\'irculo la o las alternativas correctas.
		
		\begin{multicols}{2}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[i.] \textbf{Una clase abstracta}:
				\item Posee m\'etodos abstractos implementados.
				\item Posee atributos abstractos definidos.
				\item Instancia objetos abstractos.
				\item Permite extender una interfaz.
				\item Permite implementar una clase padre.
			\end{enumerate}

            \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[ii.] \textbf{Respecto a las interfaces}:
				\item Su constructor es creado en compilaci\'on.
				\item Sus m\'etodos definidos deben ser void.
				\item Sus m\'etodos siempre deben abstract.
				\item Sus m\'etodos implementados son abstract.
				\item Se extiende.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[iii.] \textbf{Sobre la herencia}:
				\item En java se realiza con la palabra reservada extends.
				\item En java se realiza con la palabra reservada implements.
				\item Todas las clases heredan de la clase Object.
				\item La clase padre hereda el comportamiento de la clase hija.
				\item La clase hija hereda el comportamiento de la clase padre.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[iv.] \textbf{Sobre la herencia m\'ultiple}:
				\item[(a)] Permite heredar diverso compartimiento.
                \item[(b)] Apoya el principio ocultamiento.
                \item[(c)] Apoya el principio de encapsulamiento.
                \item[(d)] En Java se desarrolla implementado clases abstractas.
                \item[(e)] En Java se desarrolla implementado interfaces.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[v.] \textbf{Un TDA Bean}:
				\item S\'olo tiene atributos.
				\item S\'olo tiene m\'etodos.
				\item No debe incluir l\'ogica.
				\item El constructor debe ser siempre incluido.
				\item Es posible agregar m\'etodos como equals() y toString().
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[vi.] \textbf{Un TDA Lista}:
				\item Se describe como una colecci\'on de nodos de objetos.
				\item Tiene un taman\~no variable.
				\item Se almacena de forma contigua en memoria.
				\item La inserci\'on de elementos es al final de la lista.
				\item La eliminaci\'on de elementos es al final de la lista.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[vii.] \textbf{La clase Vector}:
				\item Es un List.
				\item Es un ArrayList.
				\item Es synchronized.
				\item Es no synchronized.
				\item Es un nodo.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[viii.] \textbf{La clase ArrayList}:
				\item Es un List.
				\item Es un Vector.
				\item Es synchronized.
				\item Es no synchronized.
				\item Es un nodo.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[ix.] \textbf{En relaci\'on a la manipulaci\'on de archivos}.
				\item Se lee un archivo con la instancia FileWriter.
				\item Se lee un archivo con la instancia FileReader.
				\item Se lee un archivo con la instancia Scanner.
				\item Se leen s\'olo archivos con delimitar.
				\item StringTokenizer se usa para archivos con delimitador.
			\end{enumerate}

			\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
				\item[x.] \textbf{En relaci\'on a la manipulaci\'on de archivos}.
				\item Se escribe un archivo con la instancia FileWriter.
				\item Se escribe un archivo con la instancia FileReader.
				\item Se escribe un archivo con la instancia StreamReader.
				\item No es factible agregar contenido a un archivo existente.
				\item FileWriter(``f.txt", false) agrega el contenido al final.
			\end{enumerate}
			
		\end{multicols}
		
		\newpage

		\item \emph{10pts.} De acuerdo a las siguientes clases/interfaces, describa la salida.
		
		\lstinputlisting[caption={}]{certamen/ClaseHijaMayor.java}
		\lstinputlisting[caption={}]{certamen/ClaseAbuelo.java}
		\lstinputlisting[caption={}]{certamen/ClaseHijaMenor.java}
		\lstinputlisting[caption={}]{certamen/ClasePadre.java}
		\lstinputlisting[caption={}]{certamen/ClaseMadre.java}

        \newpage

        \item \emph{60pts.} Como Ingeniero Civil en Inform\'atica, se le ha solicitado desarrollar un sistema de registro de personas pertenecientes a la Escuela. Para eso, usted debe:
        \begin{enumerate}
            \item Pedir al usuario:
            \begin{enumerate}
                \item Los datos personales (DNI, Nombre, Apellidos, Edad, Direcci\'on, etc.)
                \begin{itemize}
                    \item[-] Para la direcci\'on, debe considerar que puede tener direcci\'on laboral y personal.
                    \item[-] La direcci\'on contempla: Calle, N\'umero, Comuna. 
                    \item[-] El sistema debe desplegar el listado de regiones (ordenadas por orden geogr\'afico), Luego de ingresar una regi\'on, el sistema debe desplegar las provincias pertenecientes a la regi\'on seleccionada. Al ingresar una provincia, el sistema debe desplegar las comunas.
                \end{itemize}
                \item Tipo de persona (Acad\'emico, Alumno, Funcionario).
                \begin{itemize}
                    \item[-] Si es Acad\'emico, se debe registrar su horario de atenci\'on.
                    \item[-] Si es Alumno, se debe registrar las asignaturas que se encuentra cursando en el semestre (pueden ser m\'as de una).
                    \item[-] Si es Funcionario, se debe registrar su horario laboral.
                \end{itemize}
            \end{enumerate}
            \item La informaci\'on solicitada, debe ser registrada en un archivo de texto plano, que deber\'a crearse, si no existe y agregar informaci\'on al final si ya fue creado.
            \item Si la persona ya existe en el archivo, se debe eliminar su registro e ingresar nuevamente su informaci\'on (No deben existir dos registros con el mismo DNI).
        \end{enumerate}
        \begin{itemize}
            \item[$\rightarrow$] \textbf{Recomendaci\'on}: Utilice la clase FuenteDatos para la manipulaci\'on de los archivos.
            \item[$\rightarrow$] \textbf{Restricci\'on}: Utilice los archivos Region.csv, Provincia.csv y Comuna.csv que se encuentran en el aula virtual. El formato de los archivos es el siguiente:
            \begin{itemize}
                \item[-] \textbf{Region.csv}: IdRegion;NombreRegion;NumeroRomano;OrdenGeograficoRegion
                \item[-] \textbf{Provincia.csv}: IdProvincia;NombreProvincia;IdRegion
                \item[-] \textbf{Comuna.csv}: IdComuna;NombreComuna;IdProvincia
            \end{itemize}
            \item[$\rightarrow$] \textbf{Formato de entrega}: Debe subir los archivos fuente \textbf{*.java} en un comprimido \textbf{.zip} al aula virtual, con el siguiente formato:
            \begin{itemize}
                \item[-] \emph{ApellidoPaternoNombreC2.zip}
            \end{itemize}
            \item[$\rightarrow$] \textbf{Fecha de entrega}: Viernes 02 de Diciembre, hasta las 12:00 hrs.
        \end{itemize}
	\end{enumerate}}
	\begin{table}[!ht]
       {\scriptsize
        \begin{center}
             \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}\hline
                \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{\textquestiondown C\'omo ser\'e evaluado en la pregunta 3?} } \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{T\'opico}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Medianamente logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{No logrado}} \\ \hline
                Manipulaci\'on de archivo. & 
                \emph{10\%} Lee correctamente los archivos, los mapea a entidad y escribe en el archivo de salida. & 
                \emph{5\%} Realiza dos de las tres acciones del punto anterior. & 
                \emph{0\%} No realiza la acciones del punto anterior. \\ \hline
                TDA Lista. & 
                \emph{40\%} Crea la clase TDA Registro e implementa todos los m\'etodos. & 
                \emph{20\%} Crea la clase TDA Registro e implementa algunos m\'etodos. & 
                \emph{0\%} No crea la clase TDA Registro. \\ \hline
                TDA Bean / Entidad & 
                \emph{20\%} Crea correctamente las clase entidades: Regi\'on, Provincia, Comuna, Direcci\'on, Persona, Acad\'emico, Alumno, Funcionario. & 
                \emph{10\%} La cantidad de clases entidad correctamente es igual o inferior a 4. & 
                \emph{0\%} No crea las clases entidad. \\ \hline                
                Clase principal y m\'etodo main. &
                \emph{10\%} Crea la clase principal en un archivo independiente con el m\'etodo main. & 
                \emph{5\%} Crea el m\'etodo main en la misma clase. & 
                \emph{0\%} No crea el m\'etodo main. \\ \hline
                Paradigma Orientaci\'on a Objetos  & 
                \emph{20\%} Resuelve el problema utilizando el POO (herencia, abstacci\'on, interfaces, etc). & 
                \emph{10\%} Utiliza parte del POO para resolver el problema. & 
                \emph{0\%} No utiliza el POO para dar soluci\'on al problema.\\ \hline
                Total m\'aximo puntaje pregunta 2 & 
                \emph{100\%} de 60 pts.& 
                \emph{50\%} de 60 pts. & 
                \emph{0\%} de 60 pts. \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}}
     \end{table}
\end{document} 
