\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol,multirow}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 
\renewcommand{\figurename}{Figura} 
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{\node[shape=circle,blue,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}


\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{gray},       % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=none,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Java,                 % the language of the code
  otherkeywords={else,open},           % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=20pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}


% For a visual definition of these parameters, see
\textwidth = 6.5 in
\textheight = 9 in
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in
\topmargin = 0.0 in             
\headheight = 0.0 in            
\headsep = 0.0 in
            
\parskip = 0.2in                % vertical space between paragraphs
% Delete the % in the following line if you don't want to have the first line of every paragraph indented
%\parindent = 0.0in

\begin{document}
\begin{center}
    {\Large Certamen 3, Programaci\'on II} \\
    \emph{\small Prof. Rodrigo Olivares} \\
    \emph{\scriptsize Enero 4, 2017}
\end{center}
\vspace*{-35pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{.3pt}
\end{center}
\vspace*{-42pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{2pt}
\end{center}

\vspace*{-15pt}
{\small \textbf{Instrucciones}:}
\vspace*{-15pt}

{\scriptsize
\begin{itemize}
    \item[-] El puntaje m\'aximo del certamen es 100\%, siendo el 60\% el m\'inimo requerido para aprobar.
    \item[-] Responda la primera parte en la hoja que se le entrega (45 minutos). La segunda parte, responda segunda las indicaciones espec\'ificas.
    \item[-] El certamen es \underline{\textbf{individual}}. Cualquier intento de copia, ser\'a sancionado con nota \textbf{1,0}.
\end{itemize}
\vspace*{10pt}

\vspace*{-30pt}

\begin{enumerate}

    \item \emph{18pts.} De las siguentes afirmaciones, encierre en un c\'irculo la o las alternativas correctas. Pueden ser todas, algunas, una o ninguna de ellas.
    \begin{multicols}{2}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[i.] (\emph{3pts.}) Para construir una hebra se requiere:
        \item Extender de una clase Thread.
        \item Implementar una interfaz Thread.
        \item Extender de una clase Run.
        \item Implementar una interfaz Run.
        \item Utilizar el m\'etodo sleep. 
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[ii.] (\emph{3pts.}) Para una hebra se debe:
        \item Iniciar con el m\'etodo run.
        \item Iniciar con el m\'etodo start.
        \item Sobreescribir el m\'etodo run.
        \item Sobreescribir el m\'etodo start.
        \item Instanciar la hebra.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iii.] (\emph{4pts.}) En el ciclo de vida de una hebra, el estado: 
        \item New: crea, pero no inicializa la hebra.
        \item Runnable: ejecuta la hebra, con tiempo CPU asignado.
        \item Blocked: se ejecuta, sin importar estados internos.
        \item Dead: es invocado generalmente por el m\'etodo stop.
        \item Yield: verifica el rendimiento del estado Runnable.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iv.] (\emph{3pts.}) Respecto a las interfaces gr\'afica en Java:
        \item Swing sustituye a AWT.
        \item AWT sustituye a Swing.
        \item AWT se apoya en Swing.
        \item AWT incopora los JComponents.
        \item Swing proporciona los ActionEvent.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[v.] (\emph{3pts.}) Referente a JFrame:
        \item Habitualmente se usa para crear la ventana principal.
        \item Su m\'etodo getPaneContent() obtiene el panel principal.
        \item Su m\'etodo add() permite agregar componentes al panel.
        \item Su m\'etodo size() permite dimensionar la ventana.
        \item Todas las anteriores
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[vi.] (\emph{4pts.}) Para las acciones desde un bot\'on, se requiere:
        \item Crear una clase que implemente un ActionEvent.
        \item Crear una clase que implemente un ActionList.
        \item Sobreescribir el m\'etodo actionList(ActionPerformance)
        \item Sobreescribir el m\'etodo actionPerformance(ActionEvent)
        \item Agregar la instancia de la clase oyente, al bot\'on.
    \end{enumerate}
    
\end{multicols}

\newpage

\item \emph{12pts.} Considere el siguiente c\'odigo.

\lstinputlisting[numbers=none,caption=]{java/c3/View.java} 

Describa y diagrame la o las tareas que pueden realizace con esta aplicaci\'on.

\newpage

\item \emph{30pts.} Una empresa de autobuses le ha solicitado a Ud, como alumno de la Escuela de Ingenier\'ia Civil Inform\'atica que desarrolle una simulaci\'on del proceso de subida y bajada de pasajeros. Los requisitos que le impone la empresa son:

\begin{itemize}
    \item La simulaci\'on se realiza s\'olo considerando un autobús
    \item La capacidad m\'axima de un autob\'us es 45 pasajeros (s\'olo se consideran pasajeros sentados).
    \item Si el autob\'us est\'a vac\'io, no puede detenerse para bajar pasajeros.
    \item Si el auto est\'a lleno no puede detenerse para subir pasajeros.
    \item La cantidad de pasajeros que suben y bajan es aleatoria entre 1 y 10.
    \item La frecuencia de subida y bajada de pasajeros es aleatoria en 1 y 5 segundos. 
\end{itemize}

\textbf{Condiciones de entrega:}
\begin{itemize}
    \item[-] \textbf{Debe compilar}. 
    \item[-] Debe considerar la creaci\'on de al menos dos hebras para los proceso y un recurso compartido. 
    \item[-] Subir al aula virtual \textbf{S\'OLO} los archivos \textbf{*.java}, eliminado de ante mano la instrucci\'on \textbf{package}, en un comprimido ApellidoPaternoNombreC3P3.zip. El no cumplimiento del formato ser\'a penalizado con 10 punto de descuento.
    \item[-] Subir a la hora que se les indica en el certamen. El no complimiento con la hora de entrega, ser\'a penalizado con 1 punto de descuento por cada minuto de retraso.
\end{itemize}

\newpage

\item \emph{40pts.} Construya una aplicaci\'on en Java que permita, a trav\'es en una interfaz gr\'afica, realizar la trasnformaci\'on de c\'odigo morse a c\'odigo ASCCI. 

El alfabeto morse es el siguiente:

\begin{table}[H]
    \begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} \\ \hline
			A & \textperiodcentered-    & N & -\textperiodcentered & 0 & - - - - -   \\ \hline
			B & -\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered & O & - - -   & 1 & \textperiodcentered- - - -   \\ \hline
			C & -\textperiodcentered-\textperiodcentered & P & \textperiodcentered- -\textperiodcentered & 2 & \textperiodcentered\textperiodcentered- - -   \\ \hline
			D & -\textperiodcentered\textperiodcentered   & Q & - -\textperiodcentered- & 3 & \textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered- -   \\ \hline
			E & \textperiodcentered 	    & R & \textperiodcentered-\textperiodcentered   & 4 &	\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered-   \\ \hline
			F & \textperiodcentered\textperiodcentered-\textperiodcentered & S & \textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered   & 5 & \textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered   \\ \hline
			G & - -\textperiodcentered   & T & - 	  & 6 & -\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered   \\ \hline
			H & \textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered & U & \textperiodcentered\textperiodcentered-   & 7 & - -\textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered   \\ \hline
			I & \textperiodcentered\textperiodcentered     & V & \textperiodcentered\textperiodcentered\textperiodcentered- & 8 &	- - -\textperiodcentered\textperiodcentered   \\ \hline
			J & \textperiodcentered- - - & W & \textperiodcentered- -   & 9 &	- - - -\textperiodcentered   \\ \hline
			K & -\textperiodcentered-   & X & -\textperiodcentered\textperiodcentered- &  &	 \\ \hline
			L & \textperiodcentered-\textperiodcentered\textperiodcentered & Y & -\textperiodcentered- - & & \\ \hline
			M & - -     & Z & - -\textperiodcentered\textperiodcentered &  &  \\ \hline
			
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

El c\'odigo ASCII es el siguiente:

    \begin{table}[H]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
            \multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{Signo}} &
			\multicolumn{1}{|>{\columncolor[rgb]{0.8, 0.8, 0.8}}c|}{\textbf{C\'odigo}} \\ \hline
            0&\&\#48;	& C&\&\#67; & O&\&\#79;	 \\ \hline
            1&\&\#49;	& D&\&\#68; & P&\&\#80;	 \\ \hline
            2&\&\#50;	& E&\&\#69; & Q&\&\#81;	\\\hline
            3&\&\#51;	& F&\&\#70; & R&\&\#82;	 \\\hline
            4&\&\#52;	& G&\&\#71; & S&\&\#83;	 \\\hline
            5&\&\#53;	& H&\&\#72; & T&\&\#84;	 \\\hline
            6&\&\#54;	& I&\&\#73;	& U&\&\#85;	\\\hline
            7&\&\#55;	& J&\&\#74; & V&\&\#86;	 \\\hline
            8&\&\#56;	& K&\&\#75; & W&\&\#87;  \\\hline
            9&\&\#57;	& L&\&\#76; & X&\&\#88;	 \\\hline
            A&\&\#65;	& M&\&\#77; & Y&\&\#89;	 \\\hline
            B&\&\#66;	& N&\&\#78; & Z&\&\#90;	 \\\hline
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{table}

\textbf{Restricciomes:}
\begin{itemize}
    \item[-] S\'olo se deben trasnformar palabras que contengan letras may\'usculas y n\'umeros: A-Z y 0-9.
    \item[-] Debe utilizar el paradigma de orientaci\'on a objetos.
\end{itemize}

\textbf{Condiciones de entrega:}
\begin{itemize}
    \item[-] \textbf{Debe compilar}.  
    \item[-] Subir al aula virtual \textbf{S\'OLO} los archivos \textbf{*.java}, eliminado de ante mano la instrucci\'on \textbf{package}, en un comprimido ApellidoPaternoNombreC3P4.zip. El no cumplimiento del formato ser\'a penalizado con 10 punto de descuento.
    \item[-] Subir a la hora que se les indica en el certamen. El no complimiento con la hora de entrega, ser\'a penalizado con 1 punto de descuento por cada minuto de retraso.
\end{itemize}


\end{enumerate}
}
\end{document} 
