\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol,multirow}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{\node[shape=circle,blue,draw,inner sep=.5pt] (char) {#1};}}

% For a visual definition of these parameters, see
\textwidth = 6.5 in
\textheight = 9 in
\oddsidemargin = 0.0 in
\evensidemargin = 0.0 in
\topmargin = 0.0 in             
\headheight = 0.0 in            
\headsep = 0.0 in
            
\parskip = 0.2in                % vertical space between paragraphs
% Delete the % in the following line if you don't want to have the first line of every paragraph indented
%\parindent = 0.0in

\begin{document}
\begin{center}
    {\Large  Certamen 1, Programaci\'on II} \\
    \emph{\small Prof. Rodrigo Olivares} \\
    \emph{\small Ayud. Juan Carlos Tapia} \\
    \emph{\scriptsize Abril 14, 2014}
\end{center}
\vspace*{-35pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{.3pt}
\end{center}
\vspace*{-42pt}
\begin{center}
    \rule{1\textwidth}{2pt}
\end{center}

\vspace*{-15pt}
{\small \textbf{Instrucciones}:}
\vspace*{-15pt}

{\scriptsize
\begin{itemize}
    \item[-] El puntaje m\'aximo del certamen es 100\%, siendo el 60\% el m\'inimo requerido para aprobar.
    \item[-] Responda cada pregunta en la hoja indicada, agregando su nombre. Si no responde alguna pregunta, debe entregar la hoja con su nombre e indicar que \textbf{no responde}.
    \item[-] El certamen es \underline{\textbf{individual}}. Cualquier intento de copia, ser\'a sancionado con nota \textbf{1,0}.
\end{itemize}
}
\vspace*{10pt}

\vspace*{-30pt}

\begin{enumerate}
   {\scriptsize
    \item \emph{30pts.} De las siguentes afirmaciones, encierre en un c\'irculo la o las alternativas correctas.
 
    \begin{multicols}{2}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[i.] El paradigma de la orientaci\'on a objeto se basa en:
        \item[(a)] El uso de objetos y su intercacci\'on.
        \item[(b)] El uso de clases como categorizaci\'on de instancias.
        \item[(c)] El uso de un enfoque imperativo.
        \item[(d)] El uso de un enfoque reusable.
        \item[(e)] Principios como herencia y abstracci\'on.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[ii.] En cuanto a la programaci\'on orientada a objeto:
        \item[(a)] Se apoya en el paradigma estructural.
        \item[(b)] Divide el programa en peque\~nas unidades de c\'odigo.
        \item[(c)] Proporciona herramientas para modelar el mundo real.
        \item[(d)] Es una herramienta del lenguaje JAVA.
        \item[(e)] Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iii.] Una clase es: 
        \item[(a)] Un arreglo de objetos.
        \item[(b)] Una absorci\'on del mundo real.
        \item[(c)] Una herramienta de programaci\'on.
        \item[(d)] Un punto a memoria.
        \item[(e)] Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[iv.] Respecto a una clase:
        \item[(a)] Se declaran utilizando la palabra resevada clase.
        \item[(b)] Debe tener el mismo nombre que el archivo.
        \item[(c)] Son declaradas est\'aticas con static.
        \item[(d)] Todas deben incluir el m\'etodo main.
        \item[(e)] Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[v.] Respecto a una clase:
        \item[(a)] Puede o no tener atributos.
        \item[(b)] Puede o no tener m\'etodos.
        \item[(c)] Puede o no tener constructor.
        \item[(d)] Puede o no tener un nombre.
        \item[(e)] Puede o no tener un tipo.
    \end{enumerate}
    
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[vi.] Un objeto es: 
        \item[(a)] Un tipo de dato de la clase.
        \item[(b)] La instancia de una clase.
        \item[(c)] Una abstracci\'on del mundo real.        
        \item[(d)] Un sub-conjunto de atributos y m\'etodos de la clase.
        \item[(e)] Siempre est\'atico.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[vii.] El principio de ocultamiento: 
        \item[(a)] Es una t\'ecnica que protege el estado de una entidad.
        \item[(b)] Es indispensable en el paradigma de orientaci\'on a objeto.
        \item[(c)] En Java, se logra utilizando los modificadores de acceso.
        \item[(d)] Es encapsular el conocmineto de una entidad.
        \item[(e)] Ninguna de las anteriores.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[viii.] Respecto a la herencia, las clases:
        \item[(a)] Heredan s\'olo los m\'etodos privados.
        \item[(b)] Heredan el compotamiento completo de la clase padre.
        \item[(c)] Heredan s\'olo el comportamiento que se desea utilizar.
        \item[(d)] En Java, se implementan con la palabra implements.
        \item[(e)] En Java, se implementan con la palabra extends.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[ix.] El polimorfismo: 
        \item[(a)] El mismo nombre implementa distintas funcionalidades.
        \item[(b)] Una funcionalidad implementada con distintos nombres.
        \item[(c)] Es una caracter\'istica de JAVA.
        \item[(d)] Es una caracter\'istica de POO.
        \item[(e)] Un ejemplo es el s\'imbolo \%.
    \end{enumerate}

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item[x.] El met\'odo \emph{main}:
        \item[(a)] Puede no ser void.
        \item[(b)] Debe ser static.
        \item[(c)] Puede no llevar argumentos de entrada.
        \item[(d)] Debe retornar un valor.
        \item[(e)] Debe incluirse en un programa.
    \end{enumerate}

\end{multicols}
}
\newpage
   {\scriptsize
\item \emph{70pts.} Como la asignatura Programaci\'on 2 tiene demasiados alumnos, el profesor dividi\'o el curso en 2 grupos (A y B) equitativos, para tomar evaluaciones (cantidades semejantes en ambos grupos). En la asignatura se realizar\'an 3 evaluaciones. En la primera evaluaci\'on ingresan primero los del grupo A y luego del B. En la segunda evaluaci\'on es a la inversa. Para la tercera evaluaci\'on, el profesor decidi\'o que para ser justo, los integrantes de los grupos ser\'an reodenados de forma aleatoria, por lo cual le ha solicitado a Ud que desarrolle un programa que, seleccione rand\'omicamente y sin repetici\'on, los alumnos que formaran parte del grupo A y B y luego muestre los dos grupos en la salida est\'andar.
}
\begin{itemize}   
    \item[] {\scriptsize Considere: }
    \begin{itemize}
        \item {\scriptsize La lista total de los alumnos es un valor aleatorio mayor a 40 y menor o igual a 75.}
        \item {\scriptsize La lista contiene alumnos (agregue la propiedad ``id" de tipo entero que almacenar\'a su identificar aleatorio (1 a 100), no repetible en entre los alumnos de la lista).}
        \item {\scriptsize Desarrolle el programa bajo el paradigma de orientación a objeto.}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}

    \begin{table}[!ht]
       {\scriptsize
        \begin{center}
             \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}\hline
                \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{\textquestiondown C\'omo ser\'e evaluado en la pregunta 2?} } \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{T\'opico}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Medianamente logrado}} & 
                \multicolumn{1}{c|}{\textbf{No logrado}} \\ \hline
                Construir entidades & 
                \emph{15pts} Crea la clase at\'omica con sus atributos/m\'etodos. & 
                \emph{  7pts} Crea la clase at\'omica sin los atributos o m\'etodos. & 
                \emph{  0pts} No crea la clase at\'omica. \\ \hline
                Construir clase Lista y sus m\'etodos & 
                \emph{25pts} Define e implementa correctamente la clase Lista, sus atributos y m\'etodos: & 
                \emph{ 10pts}  Define algunos atributos o algunos m\'etodos, pero no todos los necesarios para el problema. & 
                \emph{  0pts} No define ni los atributos ni m\'etodos \\ 
                &  Atributos: listas, tama\~no, l\'imites, etc. & & \\ 
                & M\'etodos: llenar, generar id sin repetir, mostrar, etc.  & & \\ \hline
                Construir clase principal & 
                \emph{15pts} Define la clase con el m\'etodo principal. & 
                \emph{  10pts} Define el m\'etodo principal en la misma clase. & 
                \emph{  0pts} No define el m\'etodo principal. \\ \hline
                Paradigma Orientaci\'on a Objetos  & 
                \emph{15pts} Resuelve el problema utilizando el POO. & 
                \emph{  8pts} Utiliza parte del POO para resolver el problema. & 
                \emph{  0pts} No utiliza el POO para dar soluci\'on al problema.\\ \hline
                Total m\'aximo puntaje pregunta 2 & 
                \emph{70pts} & 
                \emph{35pts} & 
                \emph{  0pts} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}}
     \end{table}
\end{document} 
